% PROBLÈME : Étude d'une transformation géométrique
% ==================================================================================================
%
% But
% ---
% Analyser en profondeur une transformation géométrique spécifique du plan.
%
% Objectifs spécifiques
% ---------------------
% - Démontrer la bilinéarité d'une application linéaire.
% - Prouver que la transformation conserve le produit scalaire, les distances et les angles.
% - Étudier l'effet de la transformation sur des objets géométriques (droite, cercle).
% - Caractériser complètement la transformation comme une isométrie du plan.
% ==================================================================================================

\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% Set the root path
\providecommand{\rootpath}{../..}
\input{\rootpath/content/shared/preamble}


\title{Sujets d'interrogation orale - Géométrie : Droites et Plans - Étude d'une transformation géométrique}
\author{}
\date{2024}

\begin{document}
\maketitle

Ce problème étudie une transformation géométrique dans le plan, en utilisant les outils de la géométrie analytique et du produit scalaire.

% QUESTION 1
% ----------
% Outil manquant : Notion de transformation géométrique
1. Soit f la transformation du plan qui à tout point M(x, y) associe le point M'(x', y') tel que :
   x' = 2x - y
   y' = x + y

% QUESTION 2
% ----------
% Outil manquant : Notion d'application linéaire et de matrice associée
2. Montrer que f est une application linéaire. Déterminer sa matrice dans la base canonique.

% QUESTION 3
% ----------
% Compétences: Bilinéarité du produit scalaire
3. Soit u(1, 1) et v(-1, 2) deux vecteurs du plan.
  \ql Calculer f(u) et f(v).
  \ql Démontrer la bilinéarité de f en utilisant ces vecteurs.

% QUESTION 4
% ----------
% Compétences: Connaître les différentes expressions du produit scalaire
4. Montrer que f conserve le produit scalaire, c'est-à-dire que pour tous vecteurs a et b, on a :
   f(a) · f(b) = a · b

% QUESTION 5
% ----------
% Outil manquant : Notion de conservation des distances et des angles
5. En déduire que f conserve les distances et les angles.

% QUESTION 6
% ----------
% Compétences: Manipuler les droites et les plans dans R^2; Caractériser l'orthogonalité entre
% droites et plans
6. Soit D la droite d'équation y = 2x + 1.
  \ql Déterminer l'équation de la droite D' image de D par f.
  \ql Montrer que D et D' sont perpendiculaires.

% QUESTION 7
% ----------
% Compétences: Outil manquant : Équation d'une ellipse
7. Soit C le cercle de centre O(0, 0) et de rayon 1.
  \ql Déterminer l'ensemble des points M'(x', y') images des points M(x, y) de C par f.
  \ql Montrer que cet ensemble est une ellipse. Déterminer ses axes et son excentricité.

% QUESTION 8
% ----------
% Compétences: Outil manquant : Notion d'isométrie
8. Démontrer que f est une isométrie du plan. Caractériser complètement cette transformation géométrique.

\end{document}
