% PROBLÈME : Réseau de neurones
% ==================================================================================================
%
% But
% ---
%
%
% Objectifs spécifiques
% ---------------------
% -
% ==================================================================================================

\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% Set the root path
\providecommand{\rootpath}{../../..}
\input{\rootpath/content/shared/preamble}
\input{\rootpath/content/shared/macros}

\title{Dénombrement - Réseau de Neurones Artificiel}
\author{}
\date{2024}

\customPageLayout{Sujets d'interrogation orale}{Lycée Henri IV}{2024}

\begin{document}

\textbf{Objectif}

\end{document}


Ce problème explore le dénombrement dans le contexte d'un réseau de neurones artificiels,
aboutissant à la modélisation de sa capacité d'apprentissage.

1. Un réseau de neurones est composé de n neurones d'entrée, m neurones cachés et p neurones de
sortie. Combien de connexions possibles y a-t-il entre les couches?

2. Chaque connexion peut avoir un poids entier entre -k et k. Calculer le nombre de configurations
possibles pour les poids du réseau.

3. On souhaite que la somme des poids entrants pour chaque neurone soit comprise entre -s et s.
Combien de configurations valides existe-t-il?

4. Démontrer que le nombre de façons de répartir s unités de poids entre n connexions est égal à
$\binom{s+n-1}{n-1}$.

5. On considère maintenant que les poids sont des nombres réels avec une précision de d décimales.
Combien de configurations distinctes peut-on avoir?

6. Le réseau doit apprendre à partir d'un ensemble de t exemples d'entraînement. Calculer le nombre
de façons de choisir ces exemples parmi un ensemble de N données.

7. On souhaite que le réseau puisse classifier correctement au moins r exemples parmi les t.
Utiliser la formule du crible pour calculer le nombre de configurations satisfaisantes.

8. Démontrer que si le nombre de configurations possibles est supérieur à 2^t, alors il existe
toujours une configuration qui classe correctement les t exemples.

9. Calculer la probabilité qu'une configuration choisie au hasard classe correctement tous les
exemples.

10. Utiliser le lemme des tiroirs pour démontrer qu'il existe nécessairement deux configurations
donnant les mêmes sorties sur l'ensemble d'entraînement si le nombre de configurations est supérieur
à p^t.
